%=================================== TRANG LỜI CẢM ƠN ================================% 
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    \vspace*{1.5cm}
    \textbf{\fontsize{16}{19}\selectfont LỜI CẢM ƠN}
    \vspace{0.8cm}
\end{center}

\noindent
\setlength{\parindent}{1.5cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\fontsize{12}{14}\selectfont  % Giảm cỡ chữ để tiết kiệm không gian

Trước hết, tôi xin gửi lời cảm ơn chân thành đến PGS.TS. Hà Hoàng Kha – người đã tận tâm hướng dẫn và đồng hành cùng tôi trong suốt quá trình thực hiện đồ án này. Thầy không chỉ tận tình chỉ bảo, hướng dẫn từng bước trong nghiên cứu đề tài, mà còn thường xuyên đốc thúc tôi hoàn thành công việc đúng tiến độ và góp ý để báo cáo đồ án được trình bày một cách logic, khoa học. Trong quá trình thực hiện, tôi rất trân trọng những lời nhắc nhở sâu sắc từ thầy về thái độ học tập và làm việc. Thầy luôn khuyến khích tôi không chỉ hoàn thành nội dung một cách hình thức hay chỉ để đạt yêu cầu tối thiểu, mà quan trọng hơn là phải tiếp cận vấn đề một cách thực chất tìm hiểu và học hỏi kiến thức để trở thành của mình. Sự hỗ trợ quý báu của thầy đã giúp tôi tích lũy nhiều kinh nghiệm, hoàn thiện kiến thức chuyên môn và nâng cao kỹ năng nghiên cứu để làm việc một cách chuyên nghiệp hơn.

Tôi cũng xin bày tỏ lòng biết ơn đến các thầy cô trong Bộ môn Viễn Thông, Khoa Điện – Điện tử, Trường Đại học Bách Khoa TP.HCM – những người đã trang bị cho tôi nền tảng kiến thức vững chắc và tạo điều kiện thuận lợi để tôi tiếp cận và phát triển chuyên môn một cách toàn diện. Tôi trân trọng cảm ơn Nhà trường và Bộ môn đã tạo điều kiện về cơ sở vật chất, tài liệu học tập và các hoạt động hỗ trợ nghiên cứu, giúp sinh viên như tôi có một môi trường học tập tích cực và hiệu quả.

Đặc biệt, tôi xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến gia đình – điểm tựa tinh thần vững chắc nhất của tôi. Sự động viên, tin tưởng và những hy sinh thầm lặng của gia đình chính là nguồn động lực to lớn giúp tôi kiên trì và hoàn thành tốt đồ án này. Cuối cùng, tôi xin chân thành cảm ơn tất cả những ai đã giúp đỡ và hỗ trợ tôi trong quá trình học tập và hoàn thiện đồ án. Mỗi sự hỗ trợ dù lớn hay nhỏ đều góp phần quan trọng tạo nên kết quả của đồ án này.

\vspace{0.8cm}
\begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \centering
        \textit{Tp. Hồ Chí Minh, ngày ...... tháng ...... năm 2025} \\
        \vspace{0.8cm}
        \textbf{Sinh viên} \\
        \vspace{0.3cm}
        \textbf{Trần Đức Hảo}
    \end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\newpage
